<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/tei/P5/v2.8.0/tei-p5-transcr.xsd"
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
    xml:id="grand_tour.introduction_cod_guelf_267_1_extrav" n="Einleitung">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Einleitung und Handschriftenbeschreibung zu Cod. Guelf. 267.1 Extrav.</title>
                <respStmt>
                    <resp>verfasst von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Angela</forename>
                        <surname>Göbel</surname>
                    </persName>
                </respStmt>     
                <respStmt>
                    <resp>Umsetzung der Digitalen Edition von</resp>
                    <persName>
                        <forename>Maximilian</forename>
                        <surname>Görmar</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft</funder>                
                <principal>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</principal>
            </titleStmt>            
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                <date type="digitised" when="2023">2023</date>
                <distributor>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel (<ref target="http://diglib.hab.de/?link=012">copyright information</ref>)</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p></p>  
            </sourceDesc>            
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>work in progress</item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Einleitung und Handschriftenbeschreibung zu Cod. Guelf. 267.1 Extrav.: Reisetagebuch des wandernden Apothekergesellen Johannes Wagener, 1652-1659</head>
                <p>
                    <hi rend="smaller">
                    <lb/>Links: <ref target="http://diglib.hab.de/mss/267-1-extrav/start.htm">Digitalisat</ref>, <ref target="http://selbstzeugnisse.hab.de/repertorium/eintrag/267-1-extrav">Selbstzeugnisrepertorium</ref></hi>
                </p>
                <p>
                    <lb/>Bei dem Selbstzeugnis, das mit der Signatur Cod. Guelf. 267.1 Extrav. in den Beständen der Herzog August Bibliothek (HAB) verzeichnet ist, handelt es sich in der überlieferten Form um ein fast vollständiges Fragment des in der Ich-Form verfassten Reisetagebuchs des Apothekergesellen Johannes Wagener (†1659). Der mit Blatt 7 einsetzende und mit der Überschrift „Tout avec Dieu“ (Alles mit Gott) eingeleitete Tagebuchtext umfasst 113 Manuskriptseiten, wovon vier kleinere eingeklebte und nur einseitig beschriftete Notizzettel (11r, 18r, 31r u. 51r) nachträglich eingebunden wurden. Dem Reisebericht ist ein tabellarisch angeordneter Überblick der vorgenommenen Reisedistanzen auf Blatt 5 vorangestellt, der zumindest für die letzte längere Reise, die Wagener ab dem 29. Juli 1658 zusammen mit dem Herzog Ferdinand Albrecht I. von Braunschweig-Wolfenbüttel-Bevern (1579–1666) beschritt, die Reiseroute dokumentiert: „Von Wolffenbuttel biß Franckfurt 36, von Franckfurt biß Straßburg 28, von Straßburg biß Basel 15, von Basel biß Lyon 36, von Lyon biß Roan 12, von Roan biß Orleans 71“. Der Bericht beginnt am 24. März 1652 im Rahmen seiner (wohl ersten) Gesellen- und Bildungsreise nach Königsberg und endet in Lyon. Das Ende des Reiseberichts fehlt, ebenso wurden die letzten Seiten, die die Reise zwischen Lyon und Orléans skizzieren herausgetrennt – dadurch enden die Aufzeichnungen auf Blatt 58v und die Textüberlieferung bricht am 13. Januar 1659 ab. Zusammenfassende Anmerkungen Wageners über die Rückreise des Kardinals Mazarin von Lyon nach Paris am 16. Januar wurden vermutlich nachträglich ergänzt. Dass die Reise Wageners noch über das in der vorangestellten Übersicht als letzte Station aufgeführte Orléans hinausging, geht aus dem Tagebuch Ferdinand Albrechts I. hervor. Er vermerkte am 7./17. März 1659, dass Wagener, den er "Johannes Wrage von Itzehoe in Holstein" nannte, in Angers an einem "hitzigen fieber" gestorben und einen Tag später "auf der Reformirten Kirchhoff begraben" worden sei.<note type="footnote">Zitiert nach Jill Bepler: Ferdinand Albrecht, Duke of Braunschweig-Lüneburg (1636 - 1687). A Traveller and his Travelogue, Wiesbaden 1988, S. 293. Vgl. auch Wolf-Dieter Otte: Die neueren Handschriften der Gruppe Extravagantes, Bd. 3, Frankfurt a. M. 1993, S. 169.</note>
                </p>
                <div>
                    <head>Eigenheiten der Handschrift</head>
                    <p>
                        Das Reisetagebuch ist in einer Schreiberhand verfasst, vermutlich die Wageners selbst. Das Diarium weist keine Einteilungen in Kapitel oder Absätze auf. Die Hauptsprache des Diariums ist Deutsch, besonders im letzten Teil, der die Reise in die Schweiz und nach Frankreich skizziert, enthält es aber zunehmend Transkriptionen von Inschriften in lateinischer und französischer Sprache, die Wagener wohl auf Bitte des Herzogs Ferdinand Albrecht I. angefertigt hat.<note type="footnote">Vgl. hierzu Bl. 35v: „Solithurn eine feine stadt aber Römischer Religion, in Dieser stadt findet man einen gar alten thurm worannen der stadt Vhr, vnter welche nachfolgende verse gemahlet so Jch auff befehl Jhr F[ürstlichen] G[naden] abgeschrieben“, und Bl. 46v: „[…] nach dem Jhr. Furstl. Gn. dieses alles besehen, vnd mir solches zu notiren gnädigst befohlen ward“.</note> Die Orthographie und die Zeichensetzung sind teils recht frei, bewegen sich aber im damals üblichen Rahmen. Die Schreibung folgt stark dem phonematischen Prinzip, d.h. Schreiben wie man spricht. Die Einträge besitzen wiederholt Verschreibungen, Durchstreichungen oder Veränderungen, vereinzelt ist die Tinte durch das Papier gedrückt. Die Schrift ist zumeist flüssig und fast immer gleichmäßig über die Seiten verteilt. Das Tagebuch ist bis auf die nachträglich hinzugefügten Kommentare und Ergänzungen auf Notizzetteln chronologisch und nicht thematisch aufgebaut. Über diese wenigen Ergänzungen hinaus gibt es keinerlei Hinweise, dass das Tagebuch in seiner heute überlieferten Form nachträglich bearbeitet wurde. Die von Wagener verwendeten Abkürzungen betreffen insbesondere die durch Verschleifung gekürzten Wortendungen „&#8209;en“, „&#8209;em“, in lateinischen Wörtern "us"; ebenso „oder“ zu „od“; und „der“, „dem“ und „den“ zu „d“.
                    </p>                    
                </div>
                <div>
                    <head>Biografische Angaben</head>
                    <p>
                        Über den aus Itzehoe stammenden Apothekergesellen Johannes Wagener ist nur wenig bekannt. Das Reisetagebuch bietet nur selten biografische Hinweise und auch sein genaues Geburtsdatum sowie etwaige Verwandtschaftsverhältnisse zu anderen Personen können aufgrund des im Rahmen des Schwedisch-Dänischen Krieges (1657–1658) vorgefallenen und von Wagener selbst beobachteten Stadtbrand Itzehoes am 7. August 1657 nicht überprüft werden.<note type="footnote">Vgl. Bl. 16r.</note> Selbst über Wageners Namen herrscht eine gewisse Unsicherheit, nennt ihn Ferdinand Albrecht I. doch in seinem Tagebuch, wie oben zitiert, Wrage. Wagener gibt allerdings an, dass während seiner Bildungsreise im Jahr 1656 seine Mutter verstorben ist.<note type="footnote">Vgl. Bl. 9v: „da ich denn meine liebe Sel[ige] Mutter nicht wieder angetroffen, welche ein ½ Jahr vor meiner ankunfft gestorben“.</note> Sein Wirkungskreis umfasst i. d. R. die norddeutschen Städte und Dörfer Meldorf und Itzehoe. Darüber hinaus sind dem Reisebericht ein paar wenige Informationen zu entnehmen, die Wageners Leben wenn auch sehr lückenhaft skizzieren. Feststeht, dass er vor Reisebeginn in Meldorf bei Dithmarschen bereits als Apothekergeselle tätig war. Seine daran anschließenden Reisen waren einerseits zeitübliche Gesellenreisen, die seine handwerkliche Ausbildung vervollständigten.<note type="footnote">Vgl. Werner Gaude: Die alte Apotheke. Eine tausendjährige Kulturgeschichte, 3. Aufl., Leipzig 1985, S. 25f.</note> Andererseits dürften sie aber spätestens ab dem Zeitpunkt zu dem er Ferdinand Albrecht I. traf und anschließend begleitete stärker einer adligen Kavalierstour geähnelt haben, wenn Wagener sie auch nur als eine Art Lakai des jungen Fürsten miterlebte.<!--Unwissend gegenüber seinem genauen Alter zum Zeitpunkt seiner Reise ist anzunehmen, dass die von ihm unternommenen Bildungsreisen seine bisherige Ausbildung vervollständigen und ergänzen sollen.-->                         
                    </p>
                    <p>                        
                        Neben einer Reihe von Rekommendationen wird seine Reise zumindest teilweise durch den Kammerschreiber des Herzogs August des Jüngeren von Braunschweig-Wolfenbüttel (1579–1666), Heinrich Julius Willershausen (gest. 1667), unterstützt.<note type="footnote">Vgl. Bl. 17v: „Dieses hat mein Gueter Gönner H. Heinrich Julius Willershausen Fürstlicher Geheimer Cammerschreiber geschrieben“.</note> Während seines Aufenthalts in Königsberg besuchte er zudem ab dem 24. September 1655 ein „Trincier Collegium“, wo er von einem Herrn Heidenreich im Schneiden und Vorlegen von Fleisch und anderen Speisen unterrichtet wurde.<note type="footnote">Vgl. Bl. 7v: „[…] den 24 7br Hui[us] anni 1655 ein Trincier collegium angefangen unter Monsieur Heidenreich seniore der hochteutschen Nation“. Für einen Eindruck, welche Kenntnisse hier vermittelt wurden, siehe [Georg Philipp Harsdörffer (Übers.)]: Trincier Büchlein. Das ist Eine Anweisung, wie man nach Italianischer manier allerhand Speisen zerschneiden vnd vorlegen kan, Danzig/Königsberg 1639. (VD17 <ref target="https://kxp.k10plus.de/DB=1.28/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=8079&amp;TRM=%2714:692291L%27">14:692291L</ref>)</note>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Das Reisetagebuch</head>
                    <p>                        
                        Das Reisetagebuch skizziert mehrere Reisen, die Wagener zwischen 1652 und 1659 mit Unterbrechungen vorgenommen hat und thematisiert neben Reiserouten,<note type="footnote">Vgl. die tabellarische Übersicht im <ref target="/edition/grand_tour/itinerar_wagener.html">Itinerar</ref>.</note> Mitreisende, getätigte Besuche - anfänglich insbesondere Apotheken(-besuche), aber auch Monumente (Kirchen, Festungen, Residenzen) und Begegnungen mit herausragenden Persönlichkeiten (u. a. Adam Olearius, Joel Langelott), erzählte Anekdoten und Reiseerlebnisse auch historische Ereignisse und Einschnitte, die die Reise beeinflussen (Krieg, Pest) sowie vereinzelt familiäre und persönliche Belange (z. B. Tod der Mutter). Die Beschreibungen und Zusammenfassungen sind weitestgehend chronologisch. Das Tagebuch wurde zumindest zeitweise nachträglich verfasst. Dies ist an einzelnen Stellen seiner Bemerkungen bzw. Schreibweise zu entnehmen. So verwendet er bspw. in Bezug auf den Zeitpunkt seines Besuchs mancher Orte vergangenheitsbezogene Zeitmarker wie „damahlen“ (3r) oder schreibt im Präteritum .<note type="footnote">Vgl. Bl. 5r: „Zu meiner zeit war der beruehmbte Jngenior alda alda [sic!] welcher durch eine artificiosische Invention einer zimliche ecke von dem am stadtgraben liegenden berge mit großem eymern vnd winden vber von stadtgraben bringen ließ“.</note> Zusammenfassend kann man zumindest davon ausgehen, dass der Reisebericht eine Abschrift der Reisenotizen Wageners ist. Aufgrund des frühen Tods des Apothekergesellen in Orléans und der sauberen Reinschrift ist es jedoch fragwürdig, ob die Schreiberhand gleich der Wageners ist. Einem Diarium entsprechend existiert in der Regel ein Eintrag bzw. eine Notiz pro Tag, jedoch werden je nach Reise bestimmte Zeiträume mit längerem Aufenthalt an einem Ort ausgelassen und die Aufzeichnungen erst fortgesetzt, sobald Wagener wieder in Bewegung ist. Dies ist der Fall bspw. als er längere Zeit in Königsberg verweilt, um sich dort ausbilden zu lassen. Ebenso zu den Zeitpunkten, an denen seine Reisetätigkeit aufgrund von schlechtem Wetter, Krieg oder Pest unterbrochen wurde. Die Einträge pro Tag sind unterschiedlich lang und hängen von den besuchten Orten und dem Erlebten ab. Eine Differenzierung oder Abgrenzung der einzelnen Einträge durch Absätze wurde nicht vorgenommen. Der Reisebericht ist bis auf einzelne Ausnahmen nüchtern berichtend verfasst und enthält nur gelegentlich neben Reflexionen und Wertungen auch Expressionen emotionaler Befindlichkeit (z. B. beim Stadtbrand von Itzehoe oder Tod seiner Mutter). Dabei reichen die Beschreibungen von Monumenten, Gegenständen und Ereignissen von einem sehr detaillierten bis zu einem verkürzten Stil. Auffallend ist, dass ab dem Moment, wo er Herzog Ferdinand Albrecht nach Frankreich begleitet sich der Schreibstil und Fokus des Reiseberichts ändert. Die persönlichen Interessen Wageners rücken zunehmend in den Hintergrund und es wird sich hauptsächlich auf die vom Herzog besuchten Orte und Monumente konzentriert. Es entsteht der Eindruck, dass Wagener für den Herzog dessen Reisebericht und -erfahrungen niederschreibt. Des Weiteren treten auch die Angaben über medizinische Einrichtungen und Apotheken in den Hintergrund.                        
                    </p>
                    <p>
                        Neben alltäglichen Beobachtungen und lokalen Anekdoten lassen sich einige wichtigere Ereignisse und Erlebnisse nennen, die Wagener beschrieb: der Einzug des Kurfürsten Friedrich Wilhelm von Brandenburg (1620–1688) am 4. Oktober 1655 und Einzug der Kurfürstin Luise Henriette von Brandenburg (geb.  von Oranien, 1627–1667) am 28. Oktober 1655 in Königsberg (ab Bl. 8r), die Belagerung der Stadt Königsberg durch den schwedischen König Karl X. Gustav (1622–1660) ab dem 30. Dezember 1655 für vierzehn Tage (ab Bl. 9r), der Besuch der Gottorfischen Kunst- und Naturalienkammer vom 19. bis zum 22. Januar 1657 im Beisein von Adam Olearius und dem Hofmedicus Joel Langelott (ab Bl. 10v),<note type="footnote">Vgl. Angela Göbel und Maximilian Görmar: „Zu Besuch in der Gottorfischen Kunstkammer. Berichte eines Apothekergesellen auf Reisen“, HABlog (2023), <ref target="https://www.hab.de/zu-besuch-in-der-gottorfischen-kunstkammer/">https://www.hab.de/zu-besuch-in-der-gottorfischen-kunstkammer/</ref>.</note> der Stadtbrand Itzehoes am 7. August 1657 in Zusammenhang mit dem Dänisch-Schwedischen Krieg (1657–1658) (ab Bl. 16r) und die Wahl und Krönung Kaiser Leopolds I. (1640-1705) in Frankfurt am Main im Juli 1658 (ab Bl. 22r bzw. 24v)
                    </p>
                    <!--<p>
                        Inhaltlich umfasst das Tagebuch mehrere Reisen, die einen durchaus unterschiedlichen Charakter trugen. Sie fallen grob in zwei Kategorien: 1. die Gesellenreisen die Wagener zunächst in das Baltikum nach Danzig, Elbing und Königsberg führen, wo <note type="footnote">Vgl. die tabellarische Übersicht im <ref target="/edition/grand_tour/itinerar_wagener.html">Itinerar</ref>.</note> So handelte es sich bei der ersten Reise zwischen März und Oktober 1652 wohl um eine klassische Gesellenreise, die Wagener aus seiner holsteinischen Heimatstadt Itzehoe bzw. Meldorf, wo er vermutlich in der dortigen Apotheke Lehrling gewesen war, in das Baltikum nach Danzig und schließlich Elbing führte. Hier blieb Wagener zweieinhalb Jahre als Geselle in der Ratsapotheke. Wageners Bericht setzt dann weider im Januar und Februar 1655 mit einer Schlittenfahrt und einem Abstecher nach Marienburg ein. Danach beginnt er seine zweite Reise am 31. März 1655 nach Königsberg, wo Wagener bei dem kurfürstlich-brandenburgischen Hofapotheker Caspar Pantzer eine Anstellung findet.<note type="footnote">Vgl. Bl. 7v: „[…] auch noch selbigen tages beij H. Casparo Pantzern Churfl. Brandenburgischen hoffapotheckern in conditione getreten“.</note> In Königsberg erlebte Wagener im Oktober 1655 den Einzug des brandenburgischen Kurfürsten und der Kurfürstin, die Belagerung durch den schwedischen König im Dezember 1655 und Januar 1656 und machte noch einen Abstecher nach Elbing (zwischen dem 8. und 14. Juli 1656), um den schwedischen König zu sehen. Im September reist er dann endgültig aus Königsberg ab und begibt sich per Schiff über Lübeck in seinen Heimatort Itzehoe, wo er am 18. September 1656 anlangt. Die eigentlich geplante Rückkehr nach Königsberg bricht Wagener wegen der Pest und des Poleneinfalls in Preußen ab und nimmt am 11. Oktober 1656 eine Anstellung in der Meldorfer Apotheke an.<note type="footnote">Vgl. Bl. 10r: „zu Melldorff in Dittmarschen bey der apothekerinnen Walbora Schnitzmeierinne den 11 8bris die provision Jhrer apothecken angenommen“.</note> In dieser Stellung blieb Wagener bis zum 5. August 1657, als er vor den anrückenden Schweden nach Glückstadt floh. Zwei Tage später wird er Zeuge, wie seine Vaterstadt im Kontext des Dänisch-Schwedischen Krieges (1657–1658) vollständig ausbrennt: „Den 7 Augusti sahe Jch leider ! [sic!] vom wall in der Nacht in dieser Stadt [Glücksstadt], wie meine liebe Vater stadt Jtzehoa nach dem sie vom Carolo Gustavo der Schweden König in brand geschoßen mit allen kirchen vnd schulen totaliter in die asche geleget ward, da man dan daß Fewer wie die stadt in voller glueth stand etliche Meil weges in die Nacht sehen könnte“ (16r). Daraufhin wandte sich Wagener nach Wolfenbüttel und fand hier eine Anstellung, in der er bis zum Juni 1658 verblieb.
                    </p>
                    <p>
                        Von Wolfenbüttel aus brach Wagener dann am 22. Juni 1658 zu seiner letzten Reise auf, die ihn bis nach Frankreich führte und stärker den Charakter einer Bildungsreise trug. Zunächst zog er Richtung Frankfurt am Main, wo er am 4. Juli pünktlich vor der anstehenden Kaiserwahl und -krönung Leopolds I. ankam. Die damit verbundenen mehrwöchigen Feierlichkeiten und Zeremonien beschreibt er genau 
                    </p>-->
                </div>
                <div>
                    <!--<head>Die Reiserouten Wageners</head>
                    <p>                         
                        Wageners erste überlieferte Bildungsreise beginnt am 24. März 1652 in Meldorf bei Dithmarschen und führt ihn zunächst in seine holsteinische Heimatstadt Itzehoe, wo er angibt, „von den lieben Meinigen abschied zunehmen“ (1r). Nach einem kurzen Aufenthalt reist er am 3. April in Begleitung des Barbiergesellen Johann Bollen nach Kellinghusen. Den nachfolgenden Tag setzt er seine Reise über Bad Bramstedt und Bad Segeberg nach Strukdorf fort und kommt am 5. April in Lübeck an, wo er zwei Tage verweilt. Am 7. April möchte er mit dem Schiff des Schiffers Johan Döhling nach Danzig reisen, kommt wegen des starken Windes jedoch nur bis Travemünde, wo er sich sechs Tage aufhält. Am 15. April hat sich das Wetter insofern beruhigt, als dass Wagener für neun Tage auf der Ostsee Richtung Danzig reisen kann, jedoch zwingt ein erneutes Wettertief das Schiff, kurz vor der dänischen Insel Bornholm zurück nach Rügen (Jasmund/Dornbusch) umzukehren. In dieser Zeit knüpft Wagener Kontakt zu zwei weiteren Apothekergesellen, Nicolaus Petersen aus Husum und Christopherus Wohihin aus Königsberg (damals Preußen), mit denen er zusammen beschließt auf Rügen am 23. April von Bord zu gehen. Die Gruppe erreicht am 24. April 1652 Stralsund, von wo sie mit der Kutsche weiter bis nach Greiffswald fahren. Es folgen am 25. April Demmin, am 26. Anklam und Ueckermünde, am 27. April Stettin, am 29. April Golenów, am 30. April Nowogard, Płoty und Rzesznikowo (Reselkow), am 1. Mai Karlino (Körlin), Koszalin (Köslin), am 2. Mai Sianów und Słupsk (Stolp), am 3. Mai Lębork (Lauenburg), Kaschubei und Wejherowo (Neustadt) und schließlich am 5. Mai Danzig, wo sich die Apothekergesellen voneinander trennen (S. 5r: „alhier separirten wir 3 apothecker vns, vnd bekam Nicolaus Petersen condition, Jn der heil. Geist gaße, vnd Christopher[us] Wosihin reisete nach Königsberg“). In Danzig trifft Wagener auf einen ehemaligen Gesellen seiner selbst, Casparu Pyrum in der Ratsapotheke am Schnüffelmarkt (heute: Ul. Piwna 37), die zum damaligen Zeitpunkt der aus Münnerstadt stammende deutsche Mediziner und Pädagoge Johann Placotomus Leiter war: „Alhie fand ich H. Hermannum Schmidling bey H. Lincken servirend, vnd meinen alten gewesenen Gesellen Casparum Pyrum am Schnuffel marckt in der Rathsapothecke beij H. Johanni Placotamo servirend Gedachter H. Placotamus recommentirte mich an H. Lincken welchr mir alßbald condition zu wege brachte, nach der Meve“ (5v). Am 9. Mai 1652 setzt Wagener seine Reise von Danzig nach Gniew (Mewe) fort, wo er bei dem Apotheker und Ratsherr Ernesto Thalen weiter ausgebildet wird und den Sommer über bis zum 2. Oktober verbleibt. Anschließend reist er auf der Weichsel weiter über Marienburg nach Nogat und kommt am 3. Oktober in Elbląg (Elbing) an. Mit einem Empfehlungsschreiben von Johann Placotomus den dortigen Ratsapotheker Johann Jacob Noefe bleibt er bei eben diesem eineinhalb Jahre in Ausbildung (vgl. 6v: „den 4 dito Bin Jch Gangen zu H. Doctori Johanni Jacobo Nœfio Medicinae Doctori vnd auch Rats apothecker daselbsten, bey welchem Jch auf recommendation des H. Johannis Placotami raths apothecker zu Dantzig condition angenommen, vnd da selbsten Zu Elbing zwey vnd ein halbes Jahr in Erwehnte raths apothecke mich auf gehalten“).
                    </p>
                        <p>
                        Der Reisebericht Wageners setzt im Januar 1655 wieder ein und berichtet von einer Schlittenfahrt nach Pasłęk (Preußisch Holland) mit einem gewissen Hermann von Kanten. Nach einem weiteren Monat ohne Aufzeichnungen berichtet Wagener von seiner Reise nach Marienburg am 24. Februar, wo er erneut auf Bekannte seiner selbst trifft und sich von diesen verabschiedet (7r: „[…] vnd abscheid von H. Casparo Pyro so Sel. H. Hasen wittibe geheirrathet, gekommen welcher mir wie auch deßen H. Schwieger Vatter der Voigt zu Schloß 3 tage bey sich behalten, vnd alle guthat erwiesen“).
                        </p>
                    <p>                        
                        Am 31. März 1655 – Wagener ist wohl zurück in Elbląg (Elbing) – nimmt er auch dort seinen Abschied und reist weiter nach Fromburg (Frauenburg). Diese zweite, kürzere Reise, führt ihn am 1. April durch die Ortschaften Braniewo (Braunsberg), Mamonovo (Heiligenbeil), Ushakovo (Brandenburg) bis nach Königsberg, wo er am 2. April ankommt. Gleich nach seiner Ankunft setzt er seine Ausbildung bei dem dortigen kurfürstlichen Brandenburgischen Hofapotheker Casparo Pantzern fort (vgl. S. 7v: „[…] auch noch selbigen tages beij H. Casparo Pantzern Churfl. Brandenburgischen hoffapotheckern in conditione getreten“). Wiederholt wird die Berichterstattung während seines Aufenthalts in seinem Tagebuch unterbrochen und nur besondere Ereignisse werden notiert. Im Oktober ist Wagener Zeuge des Einzugs des Kurfürsten von Brandenburg, Friedrich Wilhelm (1620–1688), am 4. Oktober 1655, sowie des Einzugs der Kurfürstin von Brandenburg, Luise Henriette von Oranien (1627–1667), am 28. Oktober 1655 in Königsberg (vgl. ab 8r). Im Dezember des gleichen Jahres führen deutsche Studenten aus eigenen finanziellen Mitteln – laut Wagener in der Höhe von 400 Reichsthaler – Musikstücke im Rahmen eines feierlichen Abends der Kurfürstin vor. (vgl. 8v: „Den 3 December præsentirten die H. Studiosi auffm der Preusischen Nation aufm abend der Churfurstinnen eine Herliche Musicæ da die Nation zwischen 2 Compagnien Caurussier durch die stadt machen Schloß geführet ward“). Anlass hierfür war die Durchreise von zwei Compagnien Kürassiere aufgrund des Zweiten Nordischen Krieges, der von 1655 bis 1660/61 andauerte, und auch die nachfolgenden Monate von Wageners Aufenthalt in Königsberg prägen sollte. Am 25 Dezember 1655 reiste der brandenburgische Kurfürst mit seiner ganzen Cavallerie (12 000 Mann) durch Königsberg und nur wenige Tage später wurde die Stadt von dem schwedischen König Karl X. Gustav (1622–1660) für die Dauer von vierzehn Tage belagert (vgl. 9r: „Den Sontag nachm Christag rukkete Carolus Gustavus König von Schweden vor die Stadt Königsberg vnd hielt uns 14 tage belägert, that aber keinen Eintzigen Schueß in die Statt maßen die Mannschafft drinnen Stärcker alß sie draußen waren“). Wageners Bemerkungen zu diesem historischen Ereignis sind begrenzt; man entnimmt ihnen, dass die Friedensverhandlungen zwischen beiden Parteien eine Weile andauerten. Er verweist schließlich auch auf den Königsberger Vertrag vom 17. Januar 1656 ohne weiter auf das genaue Vertragsdatum und dessen Ergebnis einzugehen. Schließlich reist Wagner vom 8. bis 14. Juli 1656 von Königsberg nach Elbląg (Elbing), um den schwedischen König dort zu sehen und traf dort ebenfalls auf den türkischen, kaiserlichen, französischen und holländischen Herrscher. Sein Aufenthalt endet in Königsberg am 2. September 1656, von wo er über die Ostsee zurück nach Lübeck reist. Dort kommt er am 7. September an. Den folgenden Tag gelangt er nach Hamburg, wo er sich acht Tage aufhält „[…] vnd mir der weilen newe Kleider vnd andere nothwendige Sachen verschaffet.“ (9v). Am 17. September setzt Wagener seine Reise fort und gelangt über Pinneberg und Elmshorn am 18. September wieder in seiner Vaterstadt Itzehoe. Am 22. desgleichen Monats macht er sich auf dem Weg nach Melldorf in Dittmarschen, um „die wittibe zursuchen“ (9v), bricht seine Reise jedoch zeitnah wieder ab, da er in Königsberg versprochen hatte zurück zukommen und „auch meine meister sachen nebenst einem ½ jährigen Solarico dießwegen zuruck gelaßen“ (9v). Wenige Tage später erreicht er am 30. September Hamburg und am 1. Oktober Lübeck, überdenkt dort angekommen aber erneut seine Reiseplanungen: „Weiln es aber damahlen so Elend nicht allein wegen der Pest, sondern auch wegen der Pohleneinfall zu Königsberg daher gieng, auch einer von meinen landsleuten derweilen gestorben an der pest, habe ich mich auf einrathen gueter leute wieder zuruck begeben“ (10r). Am 11. Oktober 1656 beginnt er schließlich in Meldorf bei der Apothekerin Walbora Schnitzmeier zu arbeiten (vgl. 10r: „zu Melldorff in Dittmarschen bey der apothekerinnen Walbora Schnitzmeierinne den 11 8bris die provision Jhrer apothecken angenommen“).
                    </p>-->
                    <!--<p>
                        Erneut auf Reise geht Wagener am 12. Januar 1657. Diesmal führt sein Weg über Heide, Friedrichsstadt (Eiderstedt) am 13. und Husum am 14. nach Schleswig, wo er am 16. Januar ankommt. Dort bleibt er drei Tage „in Kundschafft“ (10v) bei dem Leibarzt Friedrichs III. von Schleswig-Holstein-Gottorf, Joel Langelott (1617–1680), der ihn auf Empfehlung zu Adam Olearius nach Gottorf schickt. Es folgt ein intensiver zweitägiger Besuch der Gottorfischen Kunstkammer am 19. und des Gottorfer Globus‘ am 20. Januar zusammen mit Adam Olearius und Joel Langelott (vgl. ab 10v). Am 22. Januar 1657 nimmt Wagener Abschied von Joel Langelott, nachdem dieser bei Besichtigung seiner Sachen „eine schöne vnd verissima Tincturam Corallaru[m] hätte, deren modū er mir zu bezeigung seiner großen gewogenheit auch unwurdig communicirte“ (15v). Nach seiner Rückreise nach Meldorf, bleibt er dort nur bis zum 5. August in der Apotheke der Walbora Schnitzmeier und reist aufgrund der einfallenden Schweden nach Glückstadt. Zwei Tage später wird er Zeuge, als seine Vaterstadt im Kontext des Dänisch-Schwedischen Krieges (1657–1658) vollständig ausbrennt: „Den 7 Augusti sahe Jch leider ! [sic!] vom wall in der Nacht in dieser Stadt [Glücksstadt], wie meine liebe Vater stadt Jtzehoa nach dem sie vom Carolo Gustavo der Schweden König in brand geschloßen mit allen kirchen vnd schulen totaliter in die asche geleget ward, da man dan daß Fewer wie die stadt in voller glueth stand etliche Meil weges in die Nacht sehen könnte“ (16r).
                    </p>
                    <p>
                        Am 10. August reist Wagener auf der Elbe nach Hamburg, wo er vierzehn Tage verweilt. Darauf kommt er am 25. August nach Lüneburg, am 27. mit einem kleinen Umweg über Winsen nach Celle und schließlich am 28. über Brachdorff nach Hildesheim, wo er auf seinen ehemaligen Reisegefährten aus Pommern im Jahr 1652, Nicolaus Petersen, trifft, der dort nun die Ratsapotheke leitete. Wenige Tage später, am 2. September, setzt Wagener seine Reise nach Wolfenbüttel fort, wo er „den 3 dito auff recommendation H. Langermannes vornehmen Materialisten zu Hamburg, bey H. Johann Balthasar Kannenberg vornehmen hoffapotheckern daselbst condition an[nahm]“ (17r). Am 2. März 1658 „Nach dem die Pest ein wenig aufgehöret spatzierte ich von Wolfenbuttel hinvber nacher Braunschwig selbige Stadt zu besehen“ (17v). Am 23. März kehrt Wagener zurück nach Wolfenbüttel. 
                    </p>-->
                    <!--<p>
                        Im selben Jahr beginnt Wageners Reise nach Frankreich. Am 22. Juni 1658 fährt er zunächst von Wolfenbüttel nach Goslar, am 23. gelangt er über Clausthal in den Harz, am 24. durch den Harz nach Osterode, wo er wegen schlechtes Wetter für zwei Tage bei dem Ratsapotheker Justo Behmen einkehrt. Am 26. reist er bis nach Göttingen, den 27. nach Munden und schließlich bis nach Kassel, wo er am 28. Juni das Schloss und die dortige Hofapotheke besichtigt. Gleichtags reist er noch über Gudenberg und Fritzlar bis nach Bad Wildungen. Am 29. reist er auf der Wohra (Ohm) über Minde und Münde bis nach Marburg; am 30. weiter nach Gießen und kommt am folgenden Tag über Langengöns in der Wetterau bis nach Butzbach. Am 1. Juli geht die Reise weiter nach Friedberg und schließlich bis Frankfurt am Main. Hier schreibt er „Die stadt war aber zuer selbigen zeit versperret, deß wegen keiner ein gelaßen ward, vnd blieb Jch in ein Dorff Bornheimb biß den 4ten tag“ (22r–22v). Grund hierfür war die anstehende Wahl und daran anschließende Krönung des römisch deutschen Königs, der Wahl von 1658 – mit dem Tod von Kaiser Ferdinand III. am 2. April 1657 das längste Interregnum des Heiligen Römischen Reiches. Am 4. Juli kann Wagener schließlich den Main überqueren und in die Stadt einreisen. Drei Tage später berichtet er: „Den 7 dito Müsten alle könig vnd Fürsten ihr Gesandten auch sonsten hohes vnd niedriges standes Persohnen, die nicht in den churfürstlichen Suite gehören, die stadt reumen, maßen alle Bürger einen Eyd gethan keinen zu beherbergen, ich ward aber noch von guetem Freunden verborgen gehalten, daß Jch der Wahl zusehen könte, welche den 6. Dito Folgender gestalt fortgieng […]“ (S. 22v). Während seines Aufenthalts in der Reichsstadt Frankfurt berichtet Wagener weiter über den Ablauf der Königswahl, dass am 17. Juli die nürnbergischen Gesandten mit den Reichsinsignien (Kaiserliche Krone, Zepter, Schwert; Reichsapfel, Habit von Karl dem Großen) präsentierten. Zusammen mit zwei Doctoribus aus Speyer, deren genaue Identität Wagener in seinen Aufzeichnungen nicht verrät, begibt er sich diese der „Öffentlichkeit“ wohl ausgestellten Insignien anzusehen. Wagener berichtet intensiv den Ablauf der Ereignisse und schreibt „Den 22. July styl. vet. vnd den 1 August. styl. nov. ward der new erwehlte Kayser zum Römischen Könige gekrönet.“ (24v), darauf folgt eine detaillierte Beschreibung der Prozession, an der Wagener – wie er schreibt – selbst teilnimmt. Wagener berichtet demnach, dass er mit dem Kaufmann und Händler Georg Adrian Sehliger den Platz getauscht habe und in der Prozession mitreite: „[…] Da dan die patricij 3 Compagnie zur Pferde gemacht vnd H. Georg Adrian Sehliger kaufhandler daselbsten vnd von Wolffenbuttel burtig, mir die Ehre that, daß ich an seine stelle, (welche in der ersten Compagnie so dan adeler führte, auch in der ersten Reihe) reitten mochte, vergönnete“ (25r) und wenig später „Hinter dem Kayser folgete alsbald die Compagnie zu Pferde in derer ersten reihe ich vor H. Sehl. mit ritt“ (25r–25v). In Verbindung mit den Feierlichkeiten zu der Königswahl und -krönung folgen Beschreibungen der Ereignisse am 6. Juli (Präsentation der Goldenen Bulle und Sessionem capulationis), einem Turnier auf dem Rossmarkt am 12. Juli; einer Führung eines Ochsen durch die Frankfurter Innenstadt auf dem Weg in die Küche am 20. Juli sowie am 15. Juli bzw. 4. August einem Theater für den Fürst Moritz auf dem Römerplatz. Weiterhin notiert Wagener die Abreisedaten der Kurfürsten, von Trier am 15., von Mainz am 26., von Köln am 27., der Kaiser und Erzherzog Leopold am 29., am 28. Kursachsen; und schließlich am 29. von Heidelberg, Brandenburg und Bayern. Auffallend bei Wageners Beschreibung der Ereignisse ist, dass er sowohl auf den Julianischen als auch auf den Gregorianischen Kalender verweist und vereinzelt die beiden Kalender in seinem Bericht abwechselnd benutzt.
                    </p>
                    <p>
                        In Frankfurt begegnet Wagener dem sich auf Grand Tour befindenden Herzog zu Braunschweig-Wolfenbüttel-Bevern, Ferdinand Albrecht I. (1636–1687) und setzt seine Reise fortan in dessen Gefolge fort: „Den 29. Julij styl vet. haben Jhr F. Gn. Heßen Ferdinand Albrecht hertzog zu Br. vnd Luneburg mir die große Gnade erwiesen, vnd von Franckfurt ab mit auf Jhre reise genommen“ (27v). Von Frankfurt aus geht die Reise ab dem besagten 29. Juli nach Höchst, am 30. durch Darmstadt nach Eberstadt, am 31. über Bensheim und Mainz nach Weinheim, am 1. August über Heidelberg, Worms, Speyer nach Wiesental (Wieselag?), am 2. August durch Bruchsal, Weingarten und Durlach nach Stollhofen und schließlich am 4. August über Haguenau (Hagenstede) und Kehl bis nach Straßburg. In Straßburg angekommen unternimmt er zusammen mit dem Fürsten mehrere Besuche: am 9. August das Zeughaus, am 12. die Kunstkammer des Herrn „Kinast“, am 18. den Straßburger Münster, und etwas später – wie man dem nachgefügten Notizzettel entnehmen kann – am 7. September das Collegium doctorale. Am 27. August reist die Gruppe von Straßburg nach Benfeld, am 28. über Marckolsheim nach Breisach und am 29. schließlich nach Freiburg im Breisgau, wo sie das Münster besichtigen. Dort erfolgt ebenfalls eine Unterbrechung der Reise aufgrund einer Unpässlichkeit des Fürsten, derentwegen sogar Ärzte aus Straßburg angefordert wurden. Außer einem zwischenzeitlichen Besuch der Kapuziner, Franziskaner und Dominikanerklöster sowie der Teilnahme am Fest des Heiligen Lambertus am 7. September macht Wagener keine weiteren Angaben zu dem Freiburger Aufenthalt. Nachdem der Fürst sich von seiner Unpässlichkeit erholt hatte wurde die Reise von Freiburg über Wolfenweiler (Schallstadt), Bad Krozingen und Heitersheim nach Schliengen und am 10. Oktober schließlich bis nach Basel fortgesetzt. Am 13. September reist Wagener von Basel zusammen „mit Messagierer Simon Keller vnd Nicolaüs von kirchen Burger auß Basell“ (35r), über Liestal, Waldenburg, Langenbruck (von Wagener erwähnter Pass Oberer Hauenstein), Falkenstein, Balsthal, Ober- und Niederbipp, Wiedlisbach bis nach Adliswil. Trotz der Anmerkungen Wageners ist dem weiteren Verlauf seiner Reise zu entnehmen, dass die Gruppe sich auch hier im Gefolge des Fürsten befindet. Am folgenden Tag erfolgt die Weiterreise bis nach Solothurn, dann Fraubrunnen und Bern, wo sie das Berner Rathaus am 15. Und das neue Hospital und Zucht- und Waisenhaus, sowie das Zeughaus besuchen. Noch am selben Tag wird die Reise über „Kämmichen“ nach Murten fortgesetzt. Am nächsten Morgen wird zunächst der Schauplatz der Schlacht bei Murten vom 22. Juni 1476 besucht bevor am Nachmittag über Peterlingen, Saint-Aubin, Cheiry, Lucens (Wagener „Lyssingen“) bis nach Moudon gefahren wird. Am 17. September fährt die Gruppe weiter über „La Broville“ und durch den Lausanner Wald bis nach Lausanne, daran direkt anknüpfend den Genfer See entlang über Saint-Prex nach Rolle. Am 18. September erfolgt die Reise über Nyon und Coppet bis nach Genf wo Wagener u. a. das Rathaus, die Rüstkammer, das Zeughaus, die Universitätsbibliothek sowie das Zucht- und Waisenhaus mitbesucht. Am 20. September erfolgt die Abreise von Genf und über Chancy, Collonges und an den „Pertes du Rhône“ vorbei nach Châtillon-en-Michaille. Ohne weitere Besichtigungen erfolgt die Weiterreise Richtung Lyon am 21. September durch Nantua und Cerdon, am 22. Durch Bournay, Château-Gaillard, La Boisse und Verbonne und schließlich entlang der Rhône nach Lyon, wo sie am 23. September ankommen. Es folgt eine allgemeine Beschreibung der Stadt Lyon, die formal einem Eintrag aus einem frühneuzeitlichen Reiseführer gleicht. Auch in Lyon berichtet Wagener nur vereinzelt von Besuchen sakraler Monumente, über einen Unterkunftswechsel des Herzogs, Ferdinand Albrecht I., am 22. Oktober 1658 (52v) oder über einen Theaterbesuch und Feierlichkeiten auf der Rhône in Anwesenheit des französischen Königs in den ersten Dezembertagen des gleichen Jahres (ab 57v). Die Reiseaufzeichnungen brechen in Lyon am 13. Januar 1659 ab. Der Bericht endet mit der Ankündigung der Rückreise des französischen Königs mit seiner Gesandtschaft sowie die des Kardinals Mazarin nach Paris zu Beginn des Jahres 1659: „Den 13 Januarij reiseten Jhr May mit dero gantzen hoff, wie woll ohne alle solennitäten wieder nacher Paries, der Cardinal welcher etwaß vnpaßlich geweßen folgete den 16 erstlich nach“ (58v).                        
                    </p>-->
                </div>
                <!--<div>
                    <head>Besondere Ereignisse</head>
                    <p>
                        <list>
                            <item>Einzug des Kurfürsten von Brandenburg Friedrich Wilhelm (1620–1688) am 4. Oktober 1655 und Einzug der Kurfürstin von Brandenburg Luise Henriette von Oranien (1627–1667) am 28. Oktober 1655 in Königsberg (ab 8r)</item>
                            <item>Belagerung der Stadt Königsberg durch den schwedischen König Karl X. Gustav (1622–1660) ab dem 30. Dezember 1655 für vierzehn Tage (ab 9r)</item>
                            <item>Besuch der Gottorfischen Kunstkammer im Beisein von Adam Olearius und dem Hofmedico Joel Langelott (ab 10v)</item>
                            <item>Stadtbrand Itzehoe am 7. August 1657 in Zusammenhang mit dem Dänisch-Schwedischen Krieg (1657–1658) (ab 16r)</item>
                            <item>Königswahl in Frankfurt (ab 22r) und Krönung (ab 24v)</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>-->
                <div>
                    <head>Literatur</head>
                    <listBibl>
                        <bibl>Jill Bepler: Ferdinand Albrecht, Duke of Braunschweig-Lüneburg (1636 - 1687). A Traveller and his Travelogue, Wiesbaden 1988, besonders S. 292-296.</bibl>
                        <bibl>Otto Hahne: Erlebnisse des Apothekers Wagener auf seinen Wanderjahren und in Begleitung des Herzogs Ferdinand Albrechts I. zu Braunschweig und Lüneburg (1652-1659), in: Braunschweigisches Magazin 33 (1927), Sp. 81-94.</bibl>
                        <bibl>Ders.: Die Reisen des Apothekers Wagener aus Itzehoe 1652-1659, in: Pharmazeutische Zeitung 72 (1927), S. 951-952.</bibl>
                        <bibl>Wolf-Dieter Otte: Die neueren Handschriften der Gruppe Extravagantes, Bd. 3, Frankfurt a. M. 1993, S. 169-170.</bibl>
                    </listBibl>
                </div>                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

