<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="statisch" xml:id="edition.einleitung.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Selbstzeugnisse der Frühen Neuzeit in der Herzog August Bibliothek </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name ref="http://d-nb.info/gnd/8989-8">Herzog August Bibliothek
                        Wolfenbüttel</name>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <name>Wolfenbüttel, Germany</name>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Diarium von Herzog August dem Jüngeren</head>
                <p> Ergänzend zum <ref target="http://selbstzeugnisse.hab.de/repertorium">Selbstzeugnis-Repertorium</ref> bietet der zweite Teil des Projektes die digitale <ref target="http://selbstzeugnisse.hab.de/edition/diarium/front">Edition</ref> des Diariums von August dem Jüngeren, Herzog zu Braunschweig und Lüneburg (1579-1666), dem Namensgeber der Herzog August Bibliothek (HAB), an. Diese Edition erschließt exemplarisch ein zentrales Selbstzeugnis des recherchierten Bestandes.
                    Das Diarium umfasst knapp vierzig Lebensjahre des Herzogs, den Zeitraum von seinem Eintritt in die Universität bis zum Einzug in die
                    Residenz Wolfenbüttel (1594-1635). Einblicke in die Interessen von August d. J. und vor allem auch Informationen zu seinem Beziehungs- und Wirkungskreis werden durch die Edition zugänglich gemacht. 
                </p>
                <p> Die Edition präsentiert das Tagebuch mit dem Originaltitel „Ephemerides.
                    Sive Diarium", welches von August dem Jüngeren<!-- (1579-1666), Herzog zu
                    Braunschweig und Lüneburg, dem Namensgeber der Herzog August Bibliothek
                    Wolfenbüttel (HAB),--> verfasst wurde. Es liegt im Handschriftenbestand der HAB als
                    Autograph vor und wurde bisher weder vollständig transkribiert noch ediert. Das
                    in der Forschungsliteratur oft als Reisetagebuch bezeichnete Diarium wird unter
                    Beibehaltung des diaristischen Charakters und mit Blick auf innovative
                    Darstellungs- und Editionsformen digital ediert. Durch die Einbindung des
                    digitalen Faksimiles können je nach Fragestellung visuelle, autographe und
                    typographische Merkmale des Textes untersucht werden. Im Kommentar werden u. a.
                    die zahlreichen erwähnten <ref
                        target="http://selbstzeugnisse.hab.de/edition/personen">Personen</ref> und
                        <ref target="http://selbstzeugnisse.hab.de/edition/orte">Orte</ref>
                    identifiziert sowie politische und private Ereignisse erläutert. Fremdsprachige
                    Passagen werden mit Übersetzung präsentiert. Die weiteren editorischen
                    Entscheidungen zur Textbearbeitung und -darstellung werden in den <ref
                        target="http://selbstzeugnisse.hab.de/edition/richtlinien">Editions- und
                        Kodierungsrichtlinien</ref> erklärt.</p>
                <div>
                    <head>Quellen und Literatur</head>
                    <listBibl>
                        <head>Das Tagebuch</head>
                        <bibl>Herzog August der Jüngere von Braunschweig-Wolfenbüttel (1579-1666):
                            Ephemerides. Sive Diarium (1594-1635). Herzog August Bibliothek,
                            Signatur: Cod. Guelf. 42.19 Aug. 2°, <ref
                                target="http://diglib.hab.de/mss/42-19-aug-2f/start.htm "
                                >Digitalisat</ref></bibl>
                    </listBibl>
                    <listBibl>
                        <head>Bisherige Teileditionen</head><!--Ergänzt von MG, 28.03.2023-->
                        <bibl><ref type="opac" cRef="033118582">Schwarzwälder, Herbert und Inge Schwarzwälder (Hrsg.): Reisen und Reisende in Nordwestdeutschland. Beschreibungen, Tagebücher und Briefe. Itinerare und Kostenrechnungen, Bd. 1, Hildesheim 1987</ref>, S. 358-373. Kommentierte Auszüge aus den 1594-1634.</bibl>
                        <bibl><ref type="opac" cRef="271329386">Dussler, Hildebrand (Hrsg.): Reisen und Reisende in Bayerisch-Schwaben und seinen Randgebieten in Oberbayern, Franken, Württemberg, Vorarlsberg und Tirol. Reiseberichte aus elf Jahrhunderten, Weißenborn 1968</ref>, S. 106-111. Kommentierte Auszüge aus den jahren 1598 und 1600.</bibl>
                    </listBibl>
                    <listBibl>
                        <head>Weitere Quellen zur inhaltlichen Erschließung des
                            Tagebuches</head>
                        <bibl>Drei dem Reisetagebuch beiliegende Briefe, davon zwei eigenhändig von
                            Hz. August an Bernhard Rülow (Rostock 13.04.1594 und 24.11.1594) und ein
                            Gegenbrief (22.10.1665), <ref
                                target="http://diglib.hab.de/mss/42-19-aug-2f-a/start.htm"
                                >Digitalisat</ref>
                        </bibl>
                        <bibl> „Des Herzogs August Verschickung auf Akademien und in die Fremde; die
                            Wahl der Präzeptoren und Hofmeister und sein Aufenthalt zu Rostock und
                            Tübingen, auch der von seinen älteren Brüdern Julius Ernst und Franz
                            nach Absterben ihres Vaters unterhandelte brüderliche Vergleich und
                            Regierungseinrichtung“ Niedersächsisches Landesarchiv - Staatsarchiv
                            Wolfenbüttel: 1 Alt 22, Nr. 113 </bibl>
                        <bibl> „Des Herzog August eigenhändig geführte Rechnung über die von seinen
                            Handgeldern bestrittenen Ausgaben. Angefangen zu Dannenberg“
                            Niedersächsisches Landesarchiv - Staatsarchiv Wolfenbüttel: 1 Alt 22,
                            Nr. 117 </bibl>
                        <bibl> „Volrad v. Watzdorfs Rechnung über die zu Hzg. August d. J. Reisen
                            und Aufenthalt zu Tübingen und Straßburg verwandten Gelder“
                            Niedersächsisches Landesarchiv - Staatsarchiv Wolfenbüttel: 1 Alt 22,
                            Nr. 114</bibl>
                        <bibl><ref
                                target="http://diglib.hab.de?db=mss&amp;id=293-2-extrav&amp;list=ms"
                                >Kalender aus dem Jahr 1617</ref> mit Notizen von Herzog August d.
                            J. von Braunschweig-Wolfenbüttel, inhaltlich beziehen die Notizen sich
                            auf einen Zeitraum von mindestens 1571-1663. Herzog August Bibliothek,
                            Signatur: Cod. Guelf. 293.2 Extrav.</bibl>
                        <bibl>Zum Vergleich und zur Ergänzung der Jahre 1596-1598 kann das
                            umfangreiche Tagebuch von Martin Crusius, der zusammen mit August
                            Student in Tübingen war, herangezogen werden: <ref type="opac"
                                cRef="138009732"> Diarium Martini Crusii, hrsg. von Wilhelm Göz und
                                Ernst Conrad, Tübingen 1927-1961.</ref></bibl>
                    </listBibl>
                    <listBibl>
                        <head>Sekundärliteratur, die durchgängig herangezogen wurde</head><!--Ergänzt von MG, 24.06.2021-->
                        <bibl><ref type="opac" cRef="023685956">Raabe, Paul und Ekkehard Schinkel (Red.): Sammler Fürst Gelehrter. Herzog August zu Braunschweig und Lüneburg 1579-1666, Wolfenbüttel 1979.</ref></bibl>
                        <bibl><ref type="opac" cRef="023973706">Hueck, Monika: Gelegenheitsgedichte auf Herzog August von Braunschweig-Lüneburg und seine Familie (1579-1666). Ein bibliographisches Verzeichnis der Drucke und Handschriften in der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Wolfenbüttel 1982.</ref></bibl>
                    </listBibl>
                </div>
                <div>
                  <head>Zitierempfehlung</head>
                  <listBibl>
                      <bibl>
                  Selbstzeugnisse der Frühen Neuzeit in der Herzog August Bibliothek: Digitale Edition des Diariums von Herzog August dem Jüngeren. Hrsg. von Inga Hanna Ralle, Technische Konzeption und Begleitung durch David Maus, unter Mitarbeit von Jacqueline Krone. Gefördert durch das Niedersächsische Ministerium für Wissenschaft und Kultur. Wolfenbüttel : Herzog August Bibliothek, 2015–2017. (= Wolfenbütteler Digitale Editionen; 1) DOI: <ref target="http://dx.doi.org/10.15499/edoc/ed000225">10.15499/edoc/ed000225</ref> </bibl>
                  </listBibl>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
