<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="repertorium.eintrag.286-a-blank.xml" type="repertorium">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><title>286.a Blank., 1 – Persönliche Notizen Ludwig Rudolf von Braunschweig-Wolfenbüttel</title><principal ref="https://doi.org/10.1515/editio-2016-0009">Inga Hanna Ralle</principal><funder ref="http://d-nb.info/gnd/5055588-1">Niedersächsisches Ministerium für Wissenschaft und Kultur</funder><respStmt><name>Jacqueline Krone</name><resp>Metadaten, Recherche und Korrektur</resp></respStmt><respStmt><name ref="http://orcid.org/0000-0001-9292-5673">David Maus</name><resp>Technische Konzeption und Begleitung</resp></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher><name ref="http://d-nb.info/gnd/8989-8">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name></publisher><pubPlace>Wolfenbüttel</pubPlace><date when="2017">2017</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier><institution ref="http://d-nb.info/gnd/8989-8">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</institution>
            <collection>Blankenburger</collection>
            <idno>Cod. Guelf. 286.a Blank.</idno>
          </msIdentifier>
          <msPart><msIdentifier><idno>Cod. Guelf. 286.a Blank., 1</idno></msIdentifier>
            <msContents>
              <summary>Bei dem Text von <rs type="person" ref="../../register.xml#Ludwig_Rudolf_BS_WF">Ludwig Rudolf</rs> handelt es sich um persönliche Notizen, ähnlich einem Tagebuch. 
                Die Themen sind thematisch sortiert, nicht chronologisch, sie werden im "Index" 
                (Seite 362-363) vorgestellt: "N: 1. Geistliche Verrichtungen. pag; 1. N: 2. Hochzeiten - pag: 13. N: 3. Kindtauffen 
                pag: 21. N: 4. Begräbnißen pag: 27. N: 5. Festins, Messen und Allerhand Festivitaeten. pag: 33. N: 6. Fremde. 
                pag: 95. N: 7. Kranckheiten, Absterben und Gebuhrten. pag: 111. N: 8 Militair Sachen pag: 119. N: 9. Etats-Sachen. 
                pag: 135. N: 10. Veränderungen bei Hoffe und der Milid. pag: 159. N: 11. Reißen. 179. N: 12. Verehrungen und verschenckungen 
                pag: 183. N: 13. Bons mots. pag: 203. N: 14. Gewinst und Verlust, wie auch Einkünfte und Außgaben. 
                pag: 221. N: 15. garten-Sachen. pag: 223. N: 16. forst-Sachen pag: 267. pag: 363: N: 17. Visiten. 
                pag: 281. N: 18. jagdten. pag: 301. N: varia pag: 307. N: 20. Conpthurey-Sachen pag: 311. N: 21. brieffe Empfahug und Absendung 
                pag: 315. N: 22. Anfang. pag: 352. N: 23. Zweyter Anfang. pag: 284. N: 24. dritter Anfang. pag: 340. N: 25. vierter Anfang. 
                pag: 344." Seite 203 ist leer und Seite 223 fehlt gänzlich. 
                Textbeispiel (Zitat einer Reisebeschreibung, p. 176-177): "den 20. Febr.: Seindt wir zusammen nach Braunschweich gereißt, woselbst 
                wir biß Montags verbleiben müßen, weil wir keine pferde zu Peine bekommen können. [...] Suite bestandt, auß Nachfolgende; 
                Meine Gemahlin; meine beyden Töchter; der hoffmeisterin; zwey Fräuleins und zwey Cavallirs; 3 Pagen; 7 Mägden; 
                2 Cammerdiners; 8 [?]; und eine [?] und ein Reitknecht. Hr. <rs type="person">Kramm</rs>, weil fr. kranck, konnte nicht mit; sondern <rs type="person">Mr. Kireck</rs> 
                ging vor Sie stelle mit. Ich habe auf dieser reise von <rs type="place" ref="../../register.xml#Braunschweig">Braunschweich</rs> auß; 16 Eigene Pferde, und 24. Person [...] vor 6. wagen gehabt. 
                So alle vor mein geldt.". Insgesamt 187 beschriebene Seiten.</summary>
              <textLang mainLang="deu"/>
              <msItem class="../../register.xml#Notizen">
                <locus from="1" to="363"/>
                <author ref="../../register.xml#Ludwig_Rudolf_BS_WF">Herzog Ludwig Rudolf von Braunschweig und Wolfenbüttel</author>
                <title type="uniform">Persönliche Notizen <rs type="person" ref="../../register.xml#Ludwig_Rudolf_BS_WF">Herzog Ludwig Rudolf von Braunschweig-Wolfenbüttel</rs></title>
                <date type="coverage" from="1707" to="1707"/>
                <rubric>L´An. 1707 In allen meinen tahten, laß ich dem höchsten rahten. Wolffenb. den. 1. Jan. 1707 <rs type="person" ref="../../register.xml#Ludwig_Rudolf_BS_WF">Ludewig Rudolff</rs>.</rubric>
                
              </msItem>
            </msContents>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <supportDesc>
                  <support>
                    <material>Papier</material>
                  </support>
                  <extent>
                    <measure>363 S.</measure>
                    <dimensions>
                      <height quantity="18" unit="cm"/>
                      <width quantity="11.5" unit="cm"/>
                    </dimensions>
                  </extent>
                  <foliation>
                    <p>Zahl auf jeder Seite oben links oder rechts 1-363</p>
                  </foliation>
                </supportDesc>
                <layoutDesc>
                  <layout>
                    <p>Die Seiten sind immer ganzflächig beschrieben. Es gibt Tageseinträge, die Grundeinteilung ist jedoch thematisch, wie im "Index" beschrieben. Durch diese vorhergehende Einteilung gibt es einige leere Seiten</p>
                  </layout>
                </layoutDesc>
              </objectDesc>
              
              
              <bindingDesc>
                <p>Braunes Leder, darauf sind mit Gold verzierte Linien geprägt</p>
              </bindingDesc>
              <accMat>
                <p>Vergleiche: <rs type="shelfmark">Cod. Guelf. 28 Blank.</rs>, <rs type="shelfmark">Cod. Guelf. 89 Blank.</rs> und <rs type="shelfmark">Cod. Guelf. 217a Blank.</rs>.</p>
              </accMat>
            </physDesc>
            <history>
              <origin>
                <origDate when="1707"/>
                <origPlace ref="../../register.xml#Wolfenbuettel">Wolfenbüttel</origPlace>
              </origin>
              
              
            </history>
            
          </msPart>
        </msDesc>
        
        
      </sourceDesc></fileDesc>
    
  </teiHeader>
</TEI>