<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="repertorium.eintrag.83-11-aug-2f.xml" type="repertorium">
  <teiHeader>
    <fileDesc><titleStmt><title>Familienchronik Grabner (Cod. Guelf. 83.11 Aug. 2°, 2r)</title><principal ref="https://doi.org/10.1515/editio-2016-0009">Inga Hanna Ralle</principal><funder ref="http://d-nb.info/gnd/5055588-1">Niedersächsisches Ministerium für Wissenschaft und Kultur</funder><respStmt><name>Jacqueline Krone</name><resp>Metadaten, Recherche und Korrektur</resp></respStmt><respStmt><name ref="http://orcid.org/0000-0001-9292-5673">David Maus</name><resp>Technische Konzeption und Begleitung</resp></respStmt></titleStmt><publicationStmt><publisher><name ref="http://d-nb.info/gnd/8989-8">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name></publisher><pubPlace>Wolfenbüttel</pubPlace><date when="2017">2017</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0</licence></availability></publicationStmt><sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier><institution ref="http://d-nb.info/gnd/8989-8">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</institution>
            <collection>Augusteer in Folio</collection>
            <idno>Cod. Guelf. 83.11 Aug. 2°</idno>
          </msIdentifier>
          <msPart><msIdentifier><idno>Cod. Guelf. 83.11 Aug. 2°, 2r</idno></msIdentifier>
            <msContents>
              <summary>Familienchronik der <rs type="person">Adelsfamilie Grabner</rs> aus Nürnberg, betreffend die Jahre 1305–1468 (Schreibweise und Lesung der römischen Ziffern bleibt unsicher). Von mindestens zwei verschiedenen Händen. Genealogische Notizen einer ersten Hand des Nürnberger Adelsgeschlechts <rs type="person">Grabner</rs> auf 2r. Sterbe- und Gedenkbuch derselben Familie von anderer Hand der Jahre 1305–1468, nebst einzelnen geschichtlichen Notizen, wie z.B. zu einer Heuschreckenplage im Oktober 1376. Passionsgeschichte (8v–14v). Kalendarium (15–20v). "Dez <rs type="person">Heinrich Grabners</rs> seligen Salpuch (21–30v). Brief (Nürnberg, 05.12.1412) von <rs type="person" ref="../../register.xml#Hans_Thomas_von_Rosenberg">Ritter Hans von Rosenberg</rs>, ab 1412 Reichsschultheiß von Nürnberg, auf Pergament (33r), den „Zuschatz“ <rs type="person">von Sebolt</rs> <rs type="person">Grabners Frau Barbara</rs> betreffend. Ein zweiter Brief (Nürnberg, 24. oder 25.07.1426) auf 34, die Ausstattung für <rs type="person">Margarethe Grabner</rs>, <rs type="person">Sebolts</rs> Tochter, <rs type="person">Ulrich Kragen</rs> betreffend. Blatt 36 ist ein kleiner Zettel mit der Notiz: "Ulrich Haller. Ulrichen Hallers und der vorstmeissterin Elicher [...] Nam Katherina petter faltzner und der glabeyssin [...] und starb 1456 am Montag nach Obbe[...]. Von dem Graber kan ich nichtz finden."</summary>
              <textLang mainLang="deu" otherLangs="lat"/>
              <msItem class="../../register.xml#Familienchronik">
                <locus from="2r" to="36r"/>
                <author/>
                <title type="uniform">Familienchronik Grabner</title>
                <date type="coverage" from="1305" to="1468"/>
                <rubric>Liber Genealogie familie antique Grabners</rubric>
                
              </msItem>
            </msContents>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <supportDesc>
                  <support>
                    <material>Pergament: 3-20, Papier: 1-2 und 21-36</material>
                  </support>
                  <extent>
                    <measure>36 Bll.</measure>
                    <dimensions>
                      <height quantity="29" unit="cm"/>
                      <width quantity="21" unit="cm"/>
                    </dimensions>
                  </extent>
                  <foliation>
                    <p>Zahl oben rechts, nachträglich mit Tinte 1-36</p>
                  </foliation>
                </supportDesc>
                <layoutDesc>
                  <layout>
                    <p>Teils ein-, teils zweispaltig beschrieben. Auf 15–20v befindet sich ein Kalendarium</p>
                  </layout>
                </layoutDesc>
              </objectDesc>
              
              <decoDesc>
                <decoNote>Das erste Blatt zeigt die Zeichnung einer aufrecht stehenden Frau zwischen zwei Wappen. Sie trägt eine weiße Haube, ein rotes Kleid und spitze Schuhe. Die Frau berührt beide Wappen mit ihren Händen. Es handelt sich dabei um das Familienwappen der Grabners, roter Schild mit zwei schräggekreuzten Spaten mit der Schaufel nach oben. Das linke Wappen zeigt auf weißem Schild eine Männerbüste, es ist das Wappen der Familie Schedel. Beide Wappen mit Helmkrone, in denen sich Spaten und Büste wiederholen. Auf 2r befinden sich drei mit Tinte gezeichnete Wappen, das der Familie Grabner ist nicht dabei. Auf 35r befinden sich ebenfalls zwei Wappen, bestehend aus Schild und Helmkrone. Das rechte ist das Wappen des Nürnberger Adelsgeschlechtes Ortlieb. Das linke zeigt zwei Hacken auf blauem Grund.</decoNote>
              </decoDesc>
              <bindingDesc>
                <p>Pappdeckel mit fast schwarzem und rotem Leder überzogen. Auf beiden Seiten ist das Wappen der Familie Grabner zwei mal eingeprägt. Auf der Vorderseite umgibt diese Wappen ein Spruchband mit der Inschrift: "Ave Maria Gracia Plena", während die Rückseite das Alphabet von A bis P zeigt</p>
              </bindingDesc>
              <accMat>
                <p>Auf dem Vorderdeckel ist ein Pergamentstreifen aufgeklebt mit der Inschrift: Liber Genealogie familie antique Grabners</p>
              </accMat>
            </physDesc>
            <history>
              <origin>
                <origDate from="1305" to="1468"/>
                <origPlace ref="../../register.xml#Nuremberg">Nürnberg</origPlace>
              </origin>
              <provenance>
                <p>Zuerst im Besitz der Familie Grabner. Eine Notiz auf dem Fußsteg, 1r deutet auf einen Kaufpreis für die Sammlung Herzog Augusts von zwei Reichsthalern hin</p>
              </provenance>
              
            </history>
            
          </msPart>
        </msDesc>
        
        
      </sourceDesc></fileDesc>
    
  </teiHeader>
</TEI>